% Created with jtex v.1.0.15
\documentclass[a4paper,11pt,oneside]{book}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[top=2cm, bottom=2cm, left=2cm, right=2cm]{geometry}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{caption}
%\usepackage{natbib}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{changepage}
\usepackage{framed}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{subfigure}
\bibliographystyle{abbrvnat}
\usepackage{tikz,pgfplots,filecontents,amsmath}

% Make list items more compact
\usepackage{enumitem}
\setlist[itemize]{noitemsep, topsep=0pt}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%  imports  %%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{url}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%  theorem  %%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newtheorem{theorem}{Théorème}[section]
\newtheorem{corollary}{Corollary}[theorem]
\newtheorem{lemma}[theorem]{Lemma}
\newtheorem{proposition}{Proposition}[section]
\newtheorem{definition}{Définition}[section]
\newtheorem{example}{Exemple}[section]
\newtheorem{remark}{Remarque}[section]
\newtheorem{axiom}{Axiom}[section]
\newtheorem{conjecture}{Conjecture}[section]
\newtheorem{observation}{Observation}[section]
\newtheorem{exercice}{Exercice}[section]
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%




%\hypersetup{
  %colorlinks,
  %linkcolor={black},
  %citecolor={black},
  %urlcolor={black}
%}

% Style quotes
\definecolor{darkblue}{rgb}{0.0, 0.0, 0.55}
\definecolor{quoteshade}{rgb}{0.95, 0.95, 1}
\renewenvironment{quote}{%
  \def\FrameCommand{%
    \hspace{1pt}%
    {\color{darkblue}\vrule width 2pt}%
    {\color{quoteshade}\vrule width 4pt}%
    \colorbox{quoteshade}%
  }%
  \MakeFramed {\advance\hsize-\width \FrameRestore}%
  \noindent\hspace{-8pt}% disable indenting first paragraph
  \begin{adjustwidth}{0pt}{0pt}% adjust as needed
  \vspace{2pt}\vspace{2pt}%
}
{%
  \vspace{2pt}\end{adjustwidth}\endMakeFramed%
}

\title{\Huge \textbf{OML4}}
\author{\textsc{}}

\begin{filecontents}{exp0_Re.dat}
 n   xn 
-1   0.0  
 0   0.0  
 1   1.0  
 2   0.0  
 3   0.0  
 4   0.0 
 5   1.0
 6   0.0
 7   0.0
\end{filecontents}
\begin{filecontents}{exp0_Im.dat}
 n   xn 
-1   0.0  
 0   0.0  
 1   0.0  
 2   0.0  
 3   0.0  
 4   0.0 
 5   0.0
 6   0.0
 7   0.0
\end{filecontents}

\begin{document}
\sloppy

\frontmatter
\maketitle




\tableofcontents
% \listoffigures
% \listoftables

\mainmatter

% \include{preface.tex}
% \include{acknowledgements.tex}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% INTRODUCTION

%PPN

%\section*{PLANNING}
%Ce module est constitué de 1 CM,  3 TD, 1 DS,  3 TP (dont 1 CTP).
%~\\

%\begin{tabular}{c|c|c|c|c|c}
%Nature & Thème  & Commentaire & A & B & FA2  \\
%\hline
%CM1& Matrices &&6/09&&\\
%TD1& Matrices &&09/09&&09/09\\
%TD2& Matrices &&13/09&&13/09\\
%TD3& Matrices&&23/09&&20/09\\
%DS& &&04/10&&04/10\\
%\end{tabular}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter{Série de Fourier Discrète (SFD)}

\begin{framed}
\textbf{Prérequis}\\
\begin{itemize}
\item Décomposition en série de Fourier (DSF).
\end{itemize}
\end{framed}

\section{Introduction}

On voit en Fig.\ref{fig.50Hz} une tension mesurée aux bornes d'un appareil électrique.
Pour établir si son comportement est normal, on commence par tracer la courbe
de tension, puis on passe dans le domaine fréquentiel en calculant les coefficients de 
sa décomposition en série de Fourier, qui permet de répérer des fréquences inhabituelles.


%Le but de ce cours est de:
%\begin{itemize}
%\item introduire les signaux à temps discrets, qui sont utilisés en pratique.
%\item appliquer la décomposition en série de Fourier (DSF) à ces signaux à temps discret.
%\item introduction à la notion de spectre en temps discret.
%\end{itemize}

Mais la décomposition en série de Fourier (DSF) vue en OML2 et révisée en OML3
n'est définie que pour les fonctions \textbf{périodiques et continues du temps}. 

Or, dans la pratique, les appareils de mesure travaillent aujourd'hui majoritairement sur des 
signaux \textbf{numériques}, qui sont donc en \textbf{temps discret}.

Pour contourner ce problème, on utilisera les \textbf{séries de Fourier discrète (SFD)}.

\begin{framed}Important~\\
\begin{itemize}
\item Dans la suite du chapitre le temps sera \textbf{discret}: on le notera $n \in \mathbb{N}$. 
\item Les signaux sont représentés par des suites indicées par $n$, qu'on notera $x_n$ ou $x[n]$.
\item On ne calcule plus des intégrales $\int x(t)dt$ mais des \textbf{sommes} $\sum_n x_n$.
\end{itemize}
\end{framed}


Dans ce chapitre nous nous appuierons sur les livres \cite{oppenheim_1997} et \cite{oppenheim_2010}.

\begin{figure}
\subfigure{
\includegraphics[width=0.5\linewidth]{fig/50Hz.png}
}
\subfigure{
\includegraphics[width=0.5\linewidth]{fig/50Hz_fft.png}
}
\caption{\label{fig.50Hz}(a) Tension mesurée aux bornes d'un transformateur (b) module des coefficients de la Série de Fourier à temps discret, $|X[k]|$.}
% SOURCE: https://electronics.stackexchange.com/questions/460927/how-to-interpret-the-fft-of-the-mains-voltage-in-this-case
\end{figure}


%---------------
\subsection{Quelques signaux classiques}

\begin{definition}
Les signaux élémentaires, illustrés par la Fig.\ref{fig_signal_elementary}, sont:
\begin{itemize}
    \item l'impulsion de Dirac, à l'instant 0, ou retardée.
    \item l'échelon.
    \item l'exponentielle.
\end{itemize}    
\end{definition}

\begin{figure}
\center
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{fig/notebooks_6_1.png}
\caption{\label{fig_signal_elementary}Signaux élémentaires.}
\end{figure}

\begin{definition}[Dirac]
\label{dirac-discret-def}
%:label: dirac-discret-def
L'impulsion de Dirac en temps discret (cf \cite{oppenheim_1997} p.30):
\begin{equation*}
\delta[n] = \left\{
    \begin{array}{rl}
        1 & \text{si } n = 0,\\
        0 & \text{sinon }
    \end{array} \right.
\end{equation*}
\end{definition}

\begin{framed}Attention:~\\
\begin{itemize}
\item dans le cas du temps continu, vu en OML2 (transformée de Laplace):%au chapitre {ref}`CM_revisions`:
\begin{itemize}
    \item le Dirac $t\rightarrow \delta(t)$ a une amplitude infinie en $0$. 
    \item $\int_{-\infty}^{\infty} \delta(t) dt=1$
\end{itemize}
\item dans ce chapitre, le temps est discret: 
\begin{itemize}
    \item Attention: l'impulsion unité $\delta[n]$ a une amplitude finie de valeur $1$. 
   \item la somme du signal vaut toujours $1$: $\sum_{n=-\infty}^{\infty} \delta[n]=1$
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{framed}

% ----------
\subsection{Echantillonnage}
Les signaux discrets sont en général obtenus à partir d'une mesure continue.
L'échantillonage constitue un problème à part entière, régi notamment par le 
Théorème d'échantillonnage de Shannon-Nyquist (voir cours d'électronique).

% ----------------------------------------------------------
\section{Propriétés des suites exponentielles complexes}


\begin{definition}[Signal périodique]
Un signal discret $x[n]$ est périodique de période $N>0$ si $\forall n, ~x[n]=x[n+N]$

(cf \cite{oppenheim_1997} p.211)
\end{definition}

\begin{definition}[Période fondamentale]
La période fondamentale d'un signal discret $x[n]$ périodique est le plus petit $N$
tel que $\forall n, ~x[n]=x[n+N]$
\end{definition}

\begin{definition}[Fréquence fondamentale]
Si $x[n]$ a une période fondamentale $N$, sa fréquence fondamentale est $\frac{2\pi}{N}$.
(cf \cite{oppenheim_1997} p.28)
\end{definition}

\begin{proposition}
Un signal exponentiel complexe discret $x[n]=e^{j \omega_0 n}$ est périodique de période $N>0$ si et seulement si 
il existe deux entiers $m,N$ tels que $\frac{\omega_0}{2\pi}=\frac{m}{N}$
(cf \cite{oppenheim_1997} 1.3.3 p.25)
\end{proposition}
\begin{proof}
La condition $x[n]=x[n+N]$ se ré-écrit :

\begin{eqnarray}
x[n]=x[n+N] & \Leftrightarrow & e^{j \omega_0 n} = e^{j \omega_0 (n+N)}\\
& \Leftrightarrow & 1 = e^{j \omega_0 N}\\
& \Leftrightarrow & \omega_0 N = m 2 \pi\\
& \Leftrightarrow & \frac{\omega_0}{2 \pi}  = \frac{m}{N}
\end{eqnarray}
\end{proof}

\begin{proposition}
La suite exponentielle complexe $x[n]=e^{j\frac{2\pi}{N}n}$ est périodique de période fondamentale $N$.
(cf \cite{oppenheim_1997} p.211)
\end{proposition}

\begin{example}
Posons $N=8$, et considérons la suite $x[n]=e^{j\frac{2\pi}{8}n}$, comme représenté dans la 
Fig.\ref{fig_ej2pi_n}.
\begin{figure}
\center
\includegraphics[width=0.6\linewidth]{fig/fig_ej2pi_n.png}
\caption{\label{fig_ej2pi_n} Suite Exponentielle complexe.}
\end{figure}
\end{example}

\begin{proposition}
Les suites exponentielles complexes périodiques de période $N$ sont les suites:
$\phi_k[n]=e^{j\frac{2\pi}{N}kn}$  pour $k \in [0,N-1]$ 
(cf \cite{oppenheim_1997} p.211)
\end{proposition}

\begin{example}
Si on prend $n'=N+n$, on trouve :
\begin{eqnarray}
e^{j\frac{2\pi}{N}k(N+n)} &=& e^{j\frac{2\pi}{N}kN }e^{j\frac{2\pi}{N}kn }\\
&=& e^{j 2\pi k } e^{j\frac{2\pi}{N}kn}\\
&=&  e^{j\frac{2\pi}{N}kn}
\end{eqnarray}
\end{example}

\begin{proposition} % vitesse d'oscillation
Une suite exponentielle complexe $x[n]=e^{j \omega_0 n}$ oscille 
lentement si $\omega_0$ est proche de $0$ (modulo $2\pi$), et
oscille rapidement si $\omega_0$ est proche de $\pi$ (modulo $2\pi$)
(cf \cite[p.15-17]{oppenheim_2010},  \cite[p.27]{oppenheim_1997})
\end{proposition}

\begin{example}
La Fig.\ref{fig_ej2pi_kn} illustre ce comportement pour la suite $x[n]=e^{j \frac{2 \pi}{8} kn }$,
avec $N=8$.


\begin{itemize}
\item  En augmentant $k$ de $0$ à $4$, on constate que l'oscillation devient plus rapide (observer les changements de signe).
          En effet pour $k=4$, on a $\omega_0=\frac{2 \pi}{8} k = \pi$  .
\item pour $k=5$, $\omega_0=\frac{10 \pi}{8} =\frac{5 \pi}{4}$.  $\omega_0$ s'écarte de $\pi$, et on revient 
à la même vitesse d'oscillation que pour $k=3$. 
\end{itemize}

\begin{figure}
\center
\includegraphics[width=0.8\linewidth]{fig/fig_ej2pi_kn.png}
\caption{\label{fig_ej2pi_kn} Partie réelle de la suite exponentielle complexe 
$x[n]=e^{j \frac{2 \pi}{8} kn }$. (on a donc $Re(x[n])=\cos(\frac{ \pi}{4} kn )$)}
\end{figure}
\end{example}


\begin{remark}
Dans le cas où $N$ est pair, il existe un $k$ tel que la fréquence soit maximale, il suffit de prendre:
\begin{eqnarray}
k_{max}&=&\frac{N}{2}
\end{eqnarray}
On obtient alors:
\begin{eqnarray}
e^{j\frac{2\pi}{N}k_{max}n} &=& e^{j\frac{2\pi}{N} \frac{N}{2} n} \\
&=&  e^{jn\pi} \\
&=& (-1)^n
\end{eqnarray}
Cette suite prend alternativement les valeur $1$ et $-1$, c'est la fréquence maximale qu'on peut obtenir 
avec un signal à temps discret.
\end{remark}

\begin{example}
Pour $N=8$ comme ci-dessus, on obtient $k_{max}=\frac{N}{2}=4$ soit $e^{j\frac{2\pi}{8} 4 n}= e^{jn\pi}$.
\end{example}


\begin{remark}
A l'inverse du cas continu, pour une exponentielle complexe de période $N$, on ne \textbf{peut pas augmenter}
indéfiniment la fréquence des fonctions périodiques de période $N$.
\end{remark}

%%DEBUT
%\begin{proposition}
%Il existe un $k$ tel que la fréquence soit maximale. Dans le cas où $N$ est pair il suffit de prendre:
%\begin{eqnarray}
%k_{max}&=&\frac{N}{2}
%\end{eqnarray}
%On obtient alors:
%\begin{eqnarray}
%e^{j\frac{2\pi}{N}k_{max}n} &=& e^{j\frac{2\pi}{N} \frac{N}{2} n} \\
%&=&  e^{jn\pi} \\
%&=& (-1)^n
%\end{eqnarray}
%Cette suite prend alternativement les valeur $1$ et $-1$, c'est la fréquence maximale qu'on peut obtenir 
%avec un signal à temps discret.
%\end{proposition}

%\begin{example}
%Pour $N=8$ comme ci-dessus, on obtient $k_{max}=\frac{N}{2}=4$ soit $e^{j\frac{2\pi}{8} 4 n}= e^{jn\pi}$.
%\end{example}

%\begin{proposition}
%Si on augmente $k$ au dela de $k_{max}$, on obtient un signal de fréquence inférieure.
%(cf \cite{oppenheim_1997}, schéma p.27)
%\end{proposition}

%\begin{example}
%Pour $N=8$, soit la suite $x[n]=e^{j \frac{2 \pi}{8} kn }$. En augmentant $k$, on constate:
%\begin{itemize}
%\item une fréquence maximale est obtenue pour $k=4$.
%\item pour $k=5$, on revient sur le même signal que pour $k=3$. 
%\end{itemize}
%Ceci est illustré par la Fig.\ref{fig_ej2pi_kn}.

%\begin{figure}
%\center
%\includegraphics[width=0.5\linewidth]{fig/fig_ej2pi_kn.png}
%\caption{Partie réelle $Re(x[n])=\cos(\frac{ \pi}{4} kn )$ d'une suite exponentielle complexe\label{fig_ej2pi_kn},  }
%\end{figure}
%\end{example}

%\begin{remark}
%A l'inverse du cas continu, pour une exponentielle complexe de période $N$, on ne \textbf{peut pas augmenter}
%indéfiniment la fréquence des fonctions périodiques de période $N$.
%\end{remark}
%FIN

\begin{proposition} %SOMME DE e^...
En notant $\sum_{n \in \langle N \rangle}$ la somme sur une période de la suite,
la somme $\sum_{n \in \langle N \rangle}  e^{j\frac{2\pi}{N}k n}$ d'une exponentielle complexe périodique
est nulle sur sa période, sauf si  $k=0, \pm N, \pm 2N, \ldots$.
(cf \cite{oppenheim_1997}, p.213)
\end{proposition}

\begin{example}
Lorsque $N$ est pair, les termes symétriques par rapport à $0$ s'annulent deux à deux.
Par exemple pour $N=4, ~k=1$ on obtient:
\begin{eqnarray}
\sum_{n = 0}^3 e^{j \frac{2 \pi}{N} kn } &=&  \sum_{n = 0}^3 e^{j \frac{2 \pi}{N} n } \\
&=&  e^0 + e^{j\frac{\pi}{2}}+ e^{j\frac{2\pi}{2}}+ e^{j\frac{3\pi}{2}}  \\
&=&  1 + i + (-1) + (-i)  \\
&=& 0
\end{eqnarray}
\end{example}

\begin{example}
Lorsque $N$ est impair, on n'a pas de symétrie des termes de la somme par rapport à $0$. 
En revanche on a une symétrie par rapport à l'axe des $x$, ce qui peut donner une idée
sur la manière de prouver le résultat. Ci-dessous on se contente d'exemples.

Pour $N=3, ~k=1$ on sépare la partie réelle et imaginaire et on obtient:
\begin{eqnarray}
\sum_{n = 0}^2 e^{j \frac{2 \pi}{N} 1n } &=& e^0 + e^{j \frac{2 \pi}{3}  } +e^{j \frac{4 \pi}{3} } \\
&=& \cos(0)+\cos(\frac{2 \pi}{3})+\cos(\frac{4 \pi}{3} )+ j\Big( \sin(0) +\sin(\frac{2 \pi}{3}) +\sin(\frac{4 \pi}{3} ) \Big) \\
&=& 1-\frac{1}{2}-\frac{1}{2} + j( 0 + \frac{\sqrt{3}}{2}-\frac{\sqrt{3}}{2})\\
&=& 0
\end{eqnarray}
Pour $N=5, ~k=1$ on peut effectuer le même type de calcul grâce aux valeurs connues
(cf \href{https://en.wikipedia.org/wiki/Exact_trigonometric_values}{wikipedia}) ou 
vérifier avec le logiciel Sage:
\begin{verbatim}
i=var('i')
N=5; 
print(simplify(sum(cos(i*2*pi/N),i, 0, N-1)))
print(simplify(sum(sin(i*2*pi/N),i, 0, N-1)))
>>0
>>0
\end{verbatim}
Les deux dernières lignes peuvent être remplacées par l'évaluation numérique (si la simplification symbolique échoue):
\begin{verbatim}
print(n(sum(cos(i*2*pi/N),i, 0, N-1)))
print(n(sum(sin(i*2*pi/N),i, 0, N-1)))
>>0.00000
>>0.00000
\end{verbatim}
\end{example}




% ----------------------------------------------------------
\section{Série de Fourier discrète (SFD)}

\begin{definition}[Coefficients de la SFD]
Les coefficients de la série de Fourier discrète (SFD) d'une suite $x[n]$ réelle $N$-périodique sont \cite{oppenheim_1997}:
\begin{eqnarray}
X[k] &=& \frac{1}{N}\sum_{n \in \langle N \rangle} x[n] e^{-j \frac{2 \pi}{N} kn }
\end{eqnarray}
où $\sum_{n \in \langle N \rangle}$ signifie qu'on calcule la somme sur une période de la suite.
Pour indiquer que $X[k]$ sont les coefficients de la SFD de $x[n]$, on notera parfois :

\begin{eqnarray}
x[n]  & \stackrel{SFD}{\leftrightarrow} X[k]
\end{eqnarray}
NB: en général les $X[k]$ sont complexes (à l'inverse de la DSF).

A partir de ces coefficients on peut reconstruire le signal de départ avec la formule:
\begin{eqnarray}
x[n] &=& \sum_{k \in \langle N \rangle} X[k] e^{j \frac{2 \pi}{N} kn }
\end{eqnarray}
\end{definition}

\begin{definition}[Spectre d'un signal]
On appelle \textbf{spectre} l'ensemble des coefficients $\{ X[k]\}$ correspondants à un signal temporel $x[n]$ donné.
\end{definition}

\begin{remark}
On peut comparer ceci avec l'écriture complexe des coefficients $a_n=\frac{2}{T}\int_{[T]}f(t)\cos(n\omega t)dt$ et $b_n=\frac{2}{T}\int_{[T]}f(t)\sin(n\omega t)dt$ de la DSF (Décomposition en série de Fourier) 
vue en OML2 et OML3, pour une fonction périodique continue.
\begin{eqnarray}
c_k &=& \frac{1}{T} \int_{[T]} f(t) e^{-j\frac{2\pi}{T} kt} dt \\
f(t) &=& \sum_{n=-\infty}^{+\infty} c_k e^{j\frac{2\pi}{T} kt}
\end{eqnarray}
On voit que:
\begin{itemize}
\item l'intégrale $\int$ dans la DSF devient une somme $\sum$ dans la SFD, car on est à temps discret.
\item  $x(t)$ dans la DSF devient $x[n]$. 
\item  $k$ joue le même rôle: quand il augmente, la fréquence associée augmente.
\item  dans le terme exponentiel: 
    \begin{itemize}
   \item  $t$ dans le coefficient complexe $c_k$ DSF devient $k$ dans le coefficient $X[k]$.
   \item  $T$ dans le coefficient complexe $c_k$ DSF devient $N$ dans le coefficient $X[k]$.
   \end{itemize}
\end{itemize}
\end{remark}

\begin{remark}
On trouve parfois une  convention différente, avec la normalisation suivante, e.g. \cite{oppenheim_2010}: $x[n] =\frac{1}{N} \sum_{k \in \langle N \rangle} X[k] e^{j \frac{2 \pi}{N} kn }$
\end{remark}


\begin{example}[Exponentielle complexe]
Soit $x[n]=e^{j \frac{2 \pi}{N} n }$.  Ce signal est $N$-périodique comme vu
ci-dessus. On rappelle la formule des coefficients $X[k]$:
\begin{eqnarray}
X[k] &=& \frac{1}{N}\sum_{n \in \langle N \rangle} x[n] e^{-j \frac{2 \pi}{N} kn }
\end{eqnarray}

\noindent Pour $k=0$:
\begin{eqnarray}
X[0] &=& \frac{1}{N}\sum_{n \in \langle N \rangle} x[n] e^{-j \frac{2 \pi}{N}  0 n } \\
&=& \frac{1}{N}\sum_{n \in \langle N \rangle} x[n] \\
&=& 0
\end{eqnarray}
Pour le passage de l'avant dernière à la dernière ligne, on a utilisé la propriété de la somme 
d'une suite $\phi_k[n]=e^{-j \frac{2 \pi}{N} kn }$ sur sa période  (cas particulier 
$k=1$, donc $k$ distinct de $N, ~2N,\ldots$)

\noindent Pour $k=1$:
\begin{eqnarray}
X[1] &=& \frac{1}{N}\sum_{n \in \langle N \rangle} x[n] e^{-j \frac{2 \pi}{N}  1 n } \\
&=& \frac{1}{N}\sum_{n \in \langle N \rangle} e^{j \frac{2\pi}{N}n} e^{-j \frac{2 \pi}{N} n } \\
%&=& \frac{1}{N}  \sum_{n \in \langle N \rangle} e^{j \frac{2\pi}{N}n} e^{-j \frac{2 \pi}{N} n }  \\
&=& \frac{1}{N} \sum_{n \in \langle N \rangle} e^{0} \\
&=& \frac{1}{N} N   \\
&=&1
\end{eqnarray}
C'est le seul cas pour lequel on trouve un résultat non nul (modulo la périodicité).

\noindent Pour $k=2$:
\begin{eqnarray}
X[2] &=& \frac{1}{N}\sum_{n \in \langle N \rangle} x[n] e^{-j \frac{2 \pi}{N}  2 n } \\
&=& \frac{1}{N}\sum_{n \in \langle N \rangle} e^{j \frac{2\pi}{N}n} e^{-j \frac{2 \pi}{N} 2n } \\
&=& \frac{1}{N}  \sum_{n \in \langle N \rangle}  e^{j \frac{2 \pi}{N} n -j \frac{2 \pi}{N} 2n }  \\
&=& \frac{1}{N}  \sum_{n \in \langle N \rangle}  e^{ -j \frac{2 \pi}{N} n }  \\
&=& \frac{1}{N} 0 \\
&=& 0  
\end{eqnarray}
Ici on a encore utilisé la somme d'une exponentielle périodique sur sa période pour conclure.

\noindent Pour $k=-1$:
\begin{eqnarray}
X[-1] &=& \frac{1}{N}\sum_{n \in \langle N \rangle} x[n] e^{-j \frac{2 \pi}{N}  (-1) n } \\
&=& \frac{1}{N}\sum_{n \in \langle N \rangle} e^{j \frac{2\pi}{N}n} e^{-j \frac{2 \pi}{N} (-1)n } \\
&=& \frac{1}{N}  \sum_{n \in \langle N \rangle}  e^{j \frac{2 \pi}{N} n +j \frac{2 \pi}{N} n }  \\
&=& \frac{1}{N}  \sum_{n \in \langle N \rangle}  e^{ j \frac{2 \pi}{N} 2n }  \\
&=& X[2] = 0   
\end{eqnarray}

Résumé:
\begin{equation*}
X[k] = \left\{
\begin{array}{rl}
1 & \text{si } k=1, 1\pm N, 1\pm 2N, \ldots\\
0 & \text{sinon } 
\end{array} \right.
\end{equation*}
    
\noindent On peut vérifier ces résultats avec Sage, sans avoir besoin de préciser la valeur de $N$, en faisant varier $k$ .
\begin{verbatim}
n,N = var('n,N')
assume(n, 'integer')
assume(N, 'integer')
xn = exp(I*2*pi/N*n)
for k in [-2,-1,0,1,2]:
    Xk = 1/N*sum(xn * exp(-I*2*pi/N*k*n) ,n,0,N-1);   
    print('k=',k,' ','X[k]=',Xk)  
>>k=-2   X[k]= 0
>>k=-1   X[k]= 0
>>k= 0   X[k]= 0
>>k= 1   X[k]= 1
>>k= 2   X[k]= 0
\end{verbatim}
\end{example}

\begin{remark}
Important:
\begin{itemize}
\item la suite de départ est $x[n]=e^{j \frac{2 \pi}{N} n }$, ce qu'on peut ré-écrire $x[n]=e^{j \frac{2 \pi}{N} k \times n }$ avec $k=1$.
\item dans le spectre, toutes les raies $X[k]$ sont nulles sauf $X[k=1]$ (modulo $N$, comme on verra ci-dessous). 
\end{itemize}
Le spectre permet donc de voir \textbf{quelles sont les fréquences} présentes dans le signal $x[n]$.
\end{remark}

\begin{example}[Exponentielle complexe $N=4$]
Pour le cas particulier  $x[n]=e^{j \frac{2 \pi}{N} n }$ avec $N=4$, on peut représenter ces résultats sous forme 
d'un \textbf{spectre}. A gauche la \textbf{partie réelle}, à droite la 
partie imaginaire dont tous les coefficients sont nuls:
\begin{center} 
\begin{tabular}{cc}
    \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}
    [%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
        axis x line=middle,
        axis y line=middle,
        every axis x label={at={(current axis.right of origin)},anchor=north west},
        every axis y label={at={(current axis.above origin)},anchor= north west},
        every axis plot post/.style={mark options={fill=black}},
        xlabel={$k$},
        ylabel={$\boldsymbol{Re(X[k])}$},
        xtick={ -1, 0, 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8},
        ymin=0,
        ymax=1.2,
    ]%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
    \addplot+[ycomb,black,thick] table [x={n}, y={xn}] {exp0_Re.dat};
    %\addplot+[ycomb,black,thick] table [x={n}, y={xn}] {data.dat};
    \end{axis}
    \end{tikzpicture}
&
    \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}
    [%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
        axis x line=middle,
        axis y line=middle,
        every axis x label={at={(current axis.right of origin)},anchor=north west},
        every axis y label={at={(current axis.above origin)},anchor= north west},
        every axis plot post/.style={mark options={fill=black}},
        xlabel={$k$},
        ylabel={$\boldsymbol{Im(X[k])}$},
        xtick={ -1, 0, 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8},
        ymin=0,
        ymax=1.2,
    ]%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
    \addplot+[ycomb,black,thick] table [x={n}, y={xn}] {exp0_Im.dat};
    %\addplot+[ycomb,black,thick] table [x={n}, y={xn}] {data.dat};
    \end{axis}
    \end{tikzpicture}    
\end{tabular}
\end{center}     
\end{example}

% ----------------
\subsection{Propriétés de la SFD}



\begin{proposition}[Linéarité]
Soient $x[n]$ et $y[n]$ deux suites dont les SFD sont $X[k]$ et $Y[k]$.

Alors les coeffcients de la SFD de $Ax[n]+By[n]$ sont $AX[k]+BY[k]$
(cf [Opp97], Exemple 3.1 p.216)
\end{proposition}
\begin{proof}
A faire en exercice.
\end{proof}

\begin{example}[sinus $5$-periodique]
\label{sfd-sinus_5}

Soit $x[n]=\sin( \frac{2\pi}{5} n)$.  Ce signal est $5$-périodique.  Ecrivons la formule d'Euler pour le sinus:
\begin{eqnarray}
\sin(\frac{2\pi}{5}n) &=& \frac{e^{j \frac{2\pi}{5}n}-e^{-j \frac{2\pi}{5}n}}{2j}
\end{eqnarray}
On a vu ci-dessus la formule des coefficients $X[k]$:
\begin{eqnarray}
X[k] &=& \frac{1}{N}\sum_{n \in \langle N \rangle} x[n] e^{-j \frac{2 \pi}{N} kn }
\end{eqnarray}
Pour $k=1$:
\begin{eqnarray}
X[1] &=& \frac{1}{5}\sum_{n \in \langle 5 \rangle} x[n] e^{-j \frac{2 \pi}{5}  1 n } \\
&=& \frac{1}{5}\sum_{n \in \langle 5 \rangle} \frac{e^{j \frac{2\pi}{5}n}-e^{-j \frac{2\pi}{5}n}}{2j} e^{-j \frac{2 \pi}{5} n } \\
&=& \frac{1}{2j5}\Big( \sum_{n \in \langle 5 \rangle} e^{j \frac{2\pi}{5}n} e^{-j \frac{2 \pi}{5} n }  -  \sum_{n \in \langle 5 \rangle} e^{-j \frac{2\pi}{5}n} e^{-j \frac{2 \pi}{5} n } \Big) \\
&=& \frac{1}{2j5}\Big( \sum_{n \in \langle 5 \rangle} e^{0}  -  \sum_{n \in \langle 5 \rangle} e^{-j \frac{4\pi}{5}n}\Big) \\
&=& \frac{1}{2j5}\Big( 5  - 0 \Big) \\
&=& \frac{1}{2j} \\
&=& -\frac{j}{2}
\end{eqnarray}
En effet on se rappelle que $\sum_{n \in \langle N \rangle} e^{-j \frac{4\pi}{N}n}$ est la somme temporelle des
termes d'une exponentielle complexe sur sa période, et cette somme vaut $0$. %(cf {prf:ref}`sum-discrete-exp-kn`).

\noindent De même pour $k=-1$:
\begin{eqnarray}
X[-1] &=& \frac{1}{5}\sum_{n \in \langle N \rangle} x[n] e^{-j \frac{2 \pi}{5} (-1) n } \\
&=& \frac{1}{5}\sum_{n \in \langle N \rangle} \frac{e^{j \frac{2\pi}{5}n}-e^{-j \frac{2\pi}{5}n}}{2j} e^{-j \frac{2 \pi}{5} (-1) n } \\
&=& \frac{1}{2j5}\Big( \sum_{n \in \langle 5 \rangle} e^{j \frac{2\pi}{5}n} e^{j \frac{2 \pi}{5} n }  -  \sum_{n \in \langle 5 \rangle} e^{-j \frac{2\pi}{N}n} e^{j \frac{2 \pi}{5}  n } \Big) \\
&=& \frac{1}{2j5}\Big( \sum_{n \in \langle 5 \rangle} e^{j \frac{2\pi}{5}n} e^{j \frac{2 \pi}{5} n }  -  \sum_{n \in \langle 5 \rangle} e^{-j \frac{2\pi}{N}n} e^{j \frac{2 \pi}{5}  n } \Big) \\
&=& \frac{1}{2j5}\Big( \sum_{n \in \langle 5 \rangle} e^{j \frac{4\pi}{5}n}  -  \sum_{n \in \langle 5 \rangle} e^{0} \Big) \\
&=& \frac{1}{2j5}\Big( 0  - 5 \Big) \\
&=& -\frac{1}{2j} \\
&=& \frac{j}{2}
\end{eqnarray}

\noindent Cependant pour $k=2$:
\begin{eqnarray}
X[2] &=& \frac{1}{5}\sum_{n \in \langle 5 \rangle} x[n] e^{-j \frac{2 \pi}{5}  2 n } \\
&=& \frac{1}{5}\sum_{n \in \langle 5 \rangle} \frac{e^{j \frac{2\pi}{5}n}-e^{-j \frac{2\pi}{5}n}}{2j} e^{-j \frac{2 \pi}{5} 2n } \\
&=& \frac{1}{2j5}\Big( \sum_{n \in \langle 5 \rangle} e^{j \frac{2\pi}{5}n} e^{-j \frac{2 \pi}{5}2 n }  -  \sum_{n \in \langle 5 \rangle} e^{-j \frac{2\pi}{5}n} e^{-j \frac{2 \pi}{5}2 n } \Big) \\
&=& \frac{1}{2j5}\Big( \sum_{n \in \langle 5 \rangle}  e^{-j \frac{2\pi}{5}n}   -  \sum_{n \in \langle 5 \rangle} e^{-j \frac{2\pi}{5}3n}\Big) \\
&=& \frac{1}{2j5}\Big( 0  -0 \Big) \\
&=& 0
\end{eqnarray}

\noindent Pour les autres valeurs de $k$ (sauf $k=\pm N, \pm 2N\ldots$), on trouve $X[k]=0$ (à vérifier en exercice).
En \textbf{résumé}:
\begin{equation*}
X[k] = \left\{
    \begin{array}{rl}
        \frac{1}{2j} & \text{si } k = 1, k=1 \pm 5, \ldots \\
        -\frac{1}{2j} & \text{si } k = -1, k=-1 \pm 5, \ldots  \\
        0 & \text{sinon }
    \end{array} \right.
\end{equation*}

\noindent La Fig.\ref{fig_spectre_sin_discr} illustre ce résultat.
\begin{figure}
\center
\includegraphics[width=0.5\linewidth]{fig/spectre_sin_discr.png}
\caption{\label{fig_spectre_sin_discr} Spectre de $x[n]=\sin( \frac{2\pi}{5} n)$.}
\end{figure}
(cf \cite{oppenheim_1997}, Fig.3.13 p.215)
\end{example}

\begin{remark}
On voit que dans le cas général:
    \begin{itemize}
    \item des coefficients non nuls apparaissent pour les \textbf{fréquences négatives}.
    \item le spectre est \textbf{complexe}.
    \end{itemize}
\end{remark}

\begin{proposition}[sinus $N$-periodique]
\label{sfd-sinus}
Les coefficients de la SFD d'un signal sinusoïdal à temps discret $N$-périodique $x[n]=\sin( \frac{2\pi}{N} n)$ sont:
\begin{equation*}
X[k] = \left\{
    \begin{array}{rl}
        \frac{1}{2j} & \text{si } k = 1, k=1 \pm N, k=1 \pm 2N \ldots \\
        -\frac{1}{2j} & \text{si } k = -1, k=-1 \pm N, k=-1 \pm 2N\ldots  \\
        0 & \text{sinon }
    \end{array} \right.
\end{equation*}
\end{proposition}
\begin{proof}
Comme pour l'Exemple \ref{sfd-sinus_5}, remplacer $N=5$ par un $N$ général.
\end{proof}

\begin{example}[Dirac]
On a rappelé en \ref{dirac-discret-def} la définition de l'impulsion de Dirac en temps discret.
Dans ce chapitre, toutes les suites sont périodiques. 
On considère donc un Dirac qui se répète périodiquement, avec une période $N$.

Pour $k$ quelconque dans $[0,N-1]$, les coefficients $X[k]$:
\begin{eqnarray}
X[k] &=& \frac{1}{N}\sum_{n \in \langle N \rangle} x[n] e^{-j \frac{2 \pi}{N} kn }\\
&=& \frac{1}{N}\sum_{n \in \langle N \rangle} \delta[n] e^{-j \frac{2 \pi}{N} kn }\\
&=& \frac{1}{N}  \delta[0] e^{-j \frac{2 \pi}{N} k 0 }\\
&=& \frac{1}{N} \times 1 \times 1
\end{eqnarray}
Finalement:
\begin{eqnarray}
\forall k \in [0,N-1], ~X[k] &=& \frac{1}{N}
\end{eqnarray}
La SFD d'une impulsion de Dirac dans le domaine temporel est une fonction constante de valeur $\frac{1}{N}$ dans le domaine fréquentiel.
NB: ce résultat est comparable à :
\begin{itemize}
\item la transformée de Laplace d'un Dirac en temps continu, cf OML2.
\item la transformée de Fourier continue d'un Dirac (non traité dans ce cours).
\end{itemize}
(cf \cite{oppenheim_2010}, Exemple 8.1 p.626)
\end{example}

\begin{proposition}[Périodicité]
Les coefficients $X[k]$, associés à un signal $x[n]$ périodique, sont périodiques en $k$, de période $N$. 
\end{proposition}
\begin{proof}
Ceci découle des propriétés des suites exponentielles complexes périodiques $\phi_k[n] = e^{-j \frac{2 \pi}{N} kn}$.
Par exemple si on pose $k=N+1$, on revient à $k=1$ :
\begin{eqnarray}
e^{-j\frac{2\pi}{N}(N+1)n} &=& e^{-j\frac{2\pi}{N}n-j2\pi n}\\
&=& e^{-j\frac{2\pi}{N}n}e^{-j2\pi n}\\
&=& e^{-j\frac{2\pi}{N}n}
\end{eqnarray}
Donc lorsqu'on injecte dans la définition des coefficients $X[k+N]$:
\begin{eqnarray}
X[k+N] &=& \frac{1}{N}\sum_{n \in \langle N \rangle} x[n] e^{-j \frac{2 \pi}{N} (k+N)n }\\
&=& \frac{1}{N} \sum_{n \in \langle N \rangle} x[n] e^{-j \frac{2 \pi}{N} kn } e^{-j \frac{2 \pi}{N} N n }  \\
&=& \frac{1}{N} \sum_{n \in \langle N \rangle} x[n] e^{-j \frac{2 \pi}{N} kn } e^{-j 2 \pi n }  \\
&=& X[k]
\end{eqnarray}
\end{proof}

\begin{example}
On va voir dans le cas du sinus $N$-périodique que $X[N-1]=X[-1]$.
On a $x[n]=\sin( \frac{2\pi}{N} n)$.  Ce signal est $N$-périodique. De plus:
\begin{eqnarray}
X[N-1] &=& \frac{1}{N}\sum_{n \in \langle N \rangle} x[n] e^{-j \frac{2 \pi}{N} (N-1) n } \\
&=& \frac{1}{N}\sum_{n \in \langle N \rangle} x[n] e^{-j \frac{2 \pi}{N} (-1) n } e^{-j \frac{2 \pi}{N} N n }\\
&=& \frac{1}{N}\sum_{n \in \langle N \rangle} x[n] e^{-j \frac{2 \pi}{N} (-1) n } \\
%&=& \frac{1}{N}\sum_{n \in \langle N \rangle} x[n] e^{-j \frac{2 \pi}{N} N n } +\frac{1}{N}\sum_{n \in \langle N \rangle} x[n] e^{-j \frac{2 \pi}{N} (-1) n } \\
%&=& \frac{1}{N}\sum_{n \in \langle N \rangle} x[n] e^{-j 2 \pi n } +\frac{1}{N}\sum_{n \in \langle N \rangle} x[n] e^{-j \frac{2 \pi}{N} (-1) n } \\
%&=& \frac{1}{N}\sum_{n \in \langle N \rangle} x[n] +\frac{1}{N}\sum_{n \in \langle N \rangle} x[n] e^{-j \frac{2 \pi}{N} (-1) n } \\
%&=& \frac{1}{N}\sum_{n \in \langle N \rangle} x[n] e^{-j \frac{2 \pi}{N} (-1) n } \\
&=&  X[-1]
\end{eqnarray}
%car $\sum_{n \in \langle N \rangle} x[n] =0 $, en tant que sinus périodique.
car $e^{-j \frac{2 \pi}{N} N n }$ se simplifie.
Donc on a bien la périodicité des coefficients de la SFD: $X[N-1]=X[-1]$.
\end{example}

\begin{remark}
Cette propriété de pédiodicité ne se retrouve pas dans le cas du temps continu (DSF, vu en OML2 et OML3).  
\end{remark}

\begin{proposition}[Retard]
\label{prop-translation}
La SFD d'un signal retardé de $n_0$ vaut $e^{-j \frac{2 \pi}{N} k n_0} X[k]$, 
où $X[k]$ est la SFD du signal sans retard.
\end{proposition}

\begin{proof}
Par changement de variable en posant $m=n-n_0$:
\begin{eqnarray}
X_{n_0}[k] &=& \frac{1}{N}\sum_{n \in \langle N \rangle} x[n-n_0] e^{-j \frac{2 \pi}{N} kn }
\end{eqnarray}
\end{proof}

\begin{proposition}[Parseval]
Les coefficients $X[k]$ conservent la puissance du signal:
\begin{eqnarray}
\frac{1}{N}\sum_{n \in \langle N \rangle} |x[n]|^2  &=& \sum_{k \in \langle N \rangle} |X[k]|^2 
\end{eqnarray}
(cf \cite{oppenheim_1997} 3.7.3 p.223)
\end{proposition}

\begin{remark}
Cette relation est l'analogue de la formule en temps continu (DSF, vu en OML2 et OML3)
\end{remark}

\begin{remark}[Valeur efficace]
On peut en déduire la valeur efficace d'un signal $x[n]$, comme dans le cas continu, de deux manières:
\begin{eqnarray}
x_{eff} &=& \sqrt{\frac{1}{N}\sum_{n \in \langle N \rangle} |x[n]|^2} \\
           &=& \sqrt{ \sum_{k \in \langle N \rangle} |X[k]|^2 }
\end{eqnarray}
\end{remark}

\begin{example}[Valeur efficace d'un sinus]
Soit $x[n]=\sin(\frac{2 \pi}{8}n)$, avec $N=8$. Calculons sa valeur efficace de deux manières.
Dans le \textbf{domaine temporel}:
\begin{eqnarray}
x_{eff}^2 &=& \frac{1}{N}\sum_{n \in \langle N \rangle} |x[n]|^2 \\
                &=& \frac{1}{8} \Big( \sin^2(\frac{2 \pi}{8}0) +\sin^2(\frac{2 \pi}{8}1)+\sin^2(\frac{2 \pi}{8}2)+\sin^2(\frac{2 \pi}{8}3)+\sin^2(\frac{2 \pi}{8}4)+\sin^2(\frac{2 \pi}{8}5)+\sin^2(\frac{2 \pi}{8}6)+\sin^2(\frac{2 \pi}{8}7) \Big) \nonumber \\
                &=& \frac{1}{8} \Big( 0+ (\frac{\sqrt{2}}{2})^2+1^2+(\frac{\sqrt{2}}{2})^2+0^2+(-\frac{\sqrt{2}}{2})^2+(-1)^2+(-\frac{\sqrt{2}}{2})^2 \Big) \\
                &=& \frac{1}{8} \Big( 0+ \frac{2}{4}+1+\frac{2}{4}+0+\frac{2}{4}+1+\frac{2}{4} \Big) \\
                &=& \frac{4}{8} \\
                &=& \frac{1}{2} 
\end{eqnarray}
On retrouve donc $x_{eff}=\frac{1}{\sqrt{2}}$, comme pour la valeur efficace d'un sinus \textbf{en temps continu}.
On peut vérifier ceci avec Sage:
\begin{verbatim}
n = var('n')
assume(n, 'integer')
xeff_sq = 1/8*sum( (sin(2*pi/8*1*n))^2 ,n,0,7);   
print(sqrt(xeff_sq))
>>sqrt(1/2)
\end{verbatim}

\noindent Dans le \textbf{domaine fréquentiel}: on récupère la valeur des $X[k]$ non nuls d'un sinus grâce à la proposition \ref{sfd-sinus}. 
On en déduit:
\begin{eqnarray}
x_{eff}^2 &=&  \sum_{k \in \langle N \rangle} |X[k]|^2  \\
                    &=& \frac{1}{|2j|^2}+\frac{(-1)^2}{|2j|^2} \\
                    &=& \frac{2}{4} \\
                    &=& \frac{1}{2}
\end{eqnarray}
On retrouve le même résultat que dans le domaine temporel.

\end{example}

\begin{remark}[TDH]
Dans le cas continu de la DSF (OML2, OML3), on avait rappelé la définition du Taux de Distorsion Harmonique (TDH ou THD),
qui s'interprètait comme le ratio:
\begin{eqnarray}
THD &=& 100 \frac{\text{valeur efficace de} ~y(t) \text{ sans son premier harmonique}}{\text{valeur efficace du premier harmonique}}
\end{eqnarray}
En temps discret, grâce à l'égalité de Parseval, on peut ré-écrire ce taux pour un signal $y[n]$,
grâce aux coefficients $X[k]$ (voir TD).
\begin{eqnarray}
%THD &=&  100 \frac{\sqrt{ \sum_{ m =2 }^{N/(2k_0)-1} |X[mk_0]|^2 } }{|X[k_0]|}
THD &=&  100 \frac{\sqrt{ \sum_{ k =2 }^{N-2} |X[k]|^2 } }{\sqrt{ |X[1]|^2+|X[N-1]|^2} }
\end{eqnarray}
\end{remark}

\begin{example}
Pour un sinus pur, non déformé, on doit trouver un TDH de $0 \%$. A vérifier en exercice.
\end{example}

\begin{example}
Supposons qu'on parte d'un sinus de pulsation $\omega_0 = \frac{ 2\pi k_0}{N}$, qu'on écrit $x[n] = \sin( \frac{2 \pi}{N} k_0 n )$.
Alors on sait que  $X[k]$ va se concentrer en $k_0$ et $-k_0$.
Ci-dessous on prend $N=16$ et $k_0=1$.

Supposons qu'on \textbf{déforme} ce signal $x[n]$ \textbf{de plus en plus}, de haut en bas dans la Fig. \ref{fig_sin_THD_more_distorsion}.
\begin{itemize}
\item Il y a toujours un \textbf{fondamental} $k_0=1$
\item On voit apparaître des \textbf{harmoniques} pour des valeurs multiples des $k_0$.
\item Elles sont de \textbf{plus en plus} importantes \textbf{par rapport au fondamental}, à mesure que la déformation augmente.
\end{itemize}
Pour la première ligne le THD vaudra $0 \%$ car il n'y a pas d'harmoniques.
Pour la deuxième ligne (saturation à $y=0.7$) le THD vaut:
\begin{eqnarray}
THD &=&  100 \frac{\sqrt{ \sum_{ k =2 }^{N-2} |X[k]|^2 } }{\sqrt{ |X[1]|^2+|X[N-1]|^2} } \\
        &=&  100 \frac{\sqrt{ |-5,7.10^{-2}|^2+ |1,4.10^{-2}|^2+ |1,2.10^{-2}|^2 + |-1,2.10^{-2}|^2  + |-1,4.10^{-2}|^2 +|5,7.10^{-2}|^2} }{ \sqrt{|-0,409|^2 +|0,409|^2 }} \nonumber\\
        &=& 11.3 \%
\end{eqnarray}


\end{example}

\begin{figure}
\center
\includegraphics[width=0.6\linewidth]{fig/fig_sin_THD_more_distorsion_new.png}
\caption{\label{fig_sin_THD_more_distorsion}Coefficients $X[k]$ d'un sinus $16$-périodique de plus en plus déformé (du haut vers le bas).}
\end{figure}


%-------------------------------------------------------
\section{Mise en oeuvre pratique de la SFD}

Comme vu au début de ce cours, on part d'une \textbf{grandeur mesurée continue}, et on 
souhaite faire des calculs sur un ordinateur qui fonctionne avec des \textbf{états discrets}.
Les premières étapes sont :

\begin{itemize}
\item le filtrage analogique anti-repliement (théorème de Shannon-Nyquist).
\item la numérisation du signal (CAN).
\end{itemize}
 
En plus de cela, on doit sélectionner \textbf{une partie} du signal total pour calculer la SFD. 
Cette étape s'appelle le \textbf{fenêtrage} (windowing) et peut se faire de plusieurs façons.
(cf \cite{oppenheim_2010} Fig.10.1)

Ci-dessous on va voir les problèmes pratiques qui se posent lors du calcul de la SFD sur ordinateur.

\begin{remark}
Pour calculer les coefficients de la SFD, on utilisera la fonction \verb|fft()| sous Python, ce qui
signifie Fast Fourier Transform.
\end{remark}


\begin{example}[Sinus N-périodique]

Supposons qu'on effectue toutes les étapes précédentes et qu'on obtienne
le signal $x[n]=\sin(\frac{2\pi}{16}n)$ pris sur une fenêtre $N=64$.

Le signal $x[n]$ est bien $N$-périodique. Sa période correspond à celle de la fonction de base 
$\phi_{k}[n]  = e^{j\frac{2\pi}{N}kn}$ pour $k=4$:


\begin{eqnarray}
\phi_{k=4}[n] &=&  e^{j\frac{2\pi}{N}kn} \\
            &=&  e^{j\frac{2\pi}{64}4n} \\
            &=&  e^{j\frac{2\pi}{16}n} 
\end{eqnarray}
On utilise le code Python suivant pour générer le signal et calculer les coefficients de la SFD:

\begin{verbatim}
from scipy.fft import fft      
n=np.arange(64)               #  vecteur [0,1...,63]  
vn = np.sin(2*np.pi/16*n)
Vk=fft(vn)
\end{verbatim}
Puis on affiche en Fig.\ref{fig_fft_sin_match} les $v[n]$, les coefficients de la SFD $V[k]$, ainsi que leur partie rélle et imaginaire, et leur module:
\begin{verbatim}
fig,ax = plt.subplots(4,1,figsize=(10,10))
ax[0].stem(vn)                     
ax[1].stem(np.real(Vk))
ax[2].stem(np.imag(Vk))
ax[3].stem(np.abs(Vk))
\end{verbatim}

\begin{figure}
\center
\includegraphics[width=0.6\linewidth]{fig/fig_fft_sin_match.png}
%\caption{\label{fig_fft_sin_match}Coefficients de la \verb|fft| de \verb|np.sin(2*np.pi/16*n)| calculés avec Python.}
\caption{\label{fig_fft_sin_match}Coefficients de la fft d'un sinus calculés avec Python.}
\end{figure}

\noindent Comparaison avec l'analyse théorique  en \ref{sfd-sinus}:
\begin{itemize}
\item les suites $v[n]$ et $V[k]$ sont de même longueur $N=64$.
\item partie réelle: elle est bien nulle. 
\item partie imaginaire: 
\begin{itemize}
   \item on voit bien une seule raie négative pour $k=4$
   \item les raies non nulles n'ont pas un module $\frac{1}{2}$, il y a une normalisation à effectuer lors de l'appel de \verb|fft()|
   \item $Im(X[k])$ est bien impaire.
   \item toutes les autres composantes sont bien nulles, sauf $k=60$ qui correspond à $64-4$.
\end{itemize}
\end{itemize}
(cf \cite{oppenheim_2010}, Exemple 10.5)
\end{example}

\begin{remark}
Le cas ci-dessus est un cas \textbf{idéal} qu'on trouvera rarement. Le plus souvent:
\begin{itemize}
\item on aura du mal à faire coincider la période du signal échantillonné avec $N$.
\item il y aura du bruit de mesure.
\item $N$ ne sera pas assez grand pour avoir une bonne résolution fréquentielle.
\item etc...
\end{itemize}
\end{remark}

\begin{example}[Sinus périodique sans fréquence de base commune]
Supposons qu'on effectue toutes les étapes précédentes et qu'on obtienne
le signal $x[n]=\sin(\frac{2\pi}{14}n)$ pris sur une fenêtre $N=64$.

Le signal $x[n]$ est 14-périodique mais sa période \textbf{ne correspond pas} aux périodes des fonctions de base
pour un signal de longueur $N=64$, $\phi_{k}[n]  = e^{j\frac{2\pi}{64}kn}$.
Pour voir comment cela impacte les coefficients, on utilise le code Python suivant:
\begin{verbatim}
from scipy.fft import fft      
n=np.arange(64)               #  vecteur [0,1...,63]  
vn = np.sin(2*np.pi/14*n)
Vk=fft(vn)
\end{verbatim}
Puis on affiche $v[n]$, les coefficients de la SFD $V[k]$, ainsi que leur partie rélle et imaginaire, et leur module:
\begin{verbatim}
fig,ax = plt.subplots(4,1,figsize=(10,10))
ax[0].stem(vn)                     
ax[1].stem(np.real(Vk))
ax[2].stem(np.imag(Vk))
ax[3].stem(np.abs(Vk))
\end{verbatim}

\begin{figure}
\center
\includegraphics[width=0.6\linewidth]{fig/fig_fft_sin_nomatch.png}
%\caption{\label{fig_fft_sin_match}Coefficients de la \verb|fft| de \verb|np.sin(2*np.pi/16*n)| calculés avec Python.}
\caption{\label{fig_fft_sin_nomatch}Coefficients de la fft d'un sinus calculés avec Python.}
\end{figure}

\noindent Comparaison avec l'analyse théorique  en \ref{sfd-sinus}:
\begin{itemize}
\item partie réelle: elle n'est \textbf{pas nulle}. 
\item partie imaginaire: 
    \begin{itemize}
    \item on voit \textbf{plusieurs} raies non-nulles aux alentours de $k=4$
    \end{itemize}
\end{itemize}
L'information utile a été \textbf{étalée} sur plusieurs fréquences proches, on a donc \textbf{perdu en précision}.

\textbf{Comment améliorer ce résultat ??}
\begin{itemize}
\item augmenter la résolution fréquentielle en augmentant $N$.
\item caler l'enregistrement pour que $N$ coincide exactement avec une ou plusieurs périodes complètes du signal.
\item changer la méthode de fenêtrage.
\end{itemize}

(cf \cite{oppenheim_2010}, Exemple 10.4)
\end{example}

% TODO
% freq response of LTI system
% Oppe Exampl 3.17 p.230

\begin{example}[Sinus périodique avec bruit]
On ajoute du bruit, Fig. \ref{fig_fft_sin_noise}.
\begin{figure}
\center
\includegraphics[width=0.6\linewidth]{fig/fig_fft_sin_noise.png}
%\caption{\label{fig_fft_sin_match}Coefficients de la \verb|fft| de \verb|np.sin(2*np.pi/16*n)| calculés avec Python.}
\caption{\label{fig_fft_sin_noise}Coefficients de la fft d'un sinus bruité, calculés avec Python.}
\end{figure}
\end{example}

\section{Annexe: formules utiles, tableaux récapitulatifs}

\begin{proposition}
On a la formule ci-dessous, valable pour tout $q\neq 0$:
\begin{eqnarray}
\sum_{n=0}^{N} q^n &=& \frac{1-q^{N+1}}{1-q}    
\end{eqnarray}
\end{proposition}
\begin{proof}
Calculer $(\sum_{n=0}^{N} q^n)(1-q)$.
\end{proof}

\begin{thebibliography}{99}

\bibitem{oppenheim_1997} Oppenheim, Willsky, Nawab, "Signals and systems, 2nd ed.", Prentice Hall, 1997.

\bibitem{oppenheim_2010} Oppenheim, Schafer, "Discrete-time signal processing, 3rd ed.", Prentice Hall, 2010.



\end{thebibliography}

\end{document}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% NON TRAITE
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%----
\subsection{Classiﬁcation des signaux}

\begin{definition}[Type de signal]~\\
\begin{itemize}
\item le temps peut être discret ou continu.
\item la variable étudiée $x(t)$ peut être discrète ou continue.
\end{itemize}
Selon le type de l'un et de l'autre, plusieurs possibilités existent, comme résumé par la Fig.\ref{fig.typologie.signaux}.
\end{definition}

\begin{figure}
\center
\includegraphics[width=0.7\linewidth]{fig/digital_signal_classification.png}
\caption{(haut) temps continu; (bas) temps discret; (gauche) état continu; (droite) état discret. Le signal résultant est nommé: continus, échantillonnés, quantifiés, et numériques.\label{fig.typologie.signaux}(source: \href{https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Digital.signal.discret.svg}{wikipedia})}
\end{figure}


\begin{definition}[Signal numérique]
%signal-num-def
Un signal numérique est:
\begin{itemize}
\item échantillonné: on connaît ses valeurs $s(nT_e)$ pour $n$ entier.
\item quantifié: il prend ses valeurs dans un ensemble fini.
\end{itemize}
\end{definition}



````{prf:property}
:label: xk-real

**Parité**: Quand $x[n]$ est **réel** (ce qui sera toujours le cas dans ce cours) on a la symétrie par rapport à $n=0$:

$$
\begin{eqnarray}
X[k]&=& X^*[-k] \\
\mathcal{Re}(X[k])&=&\mathcal{Re}( X[-k]) \\
\mathcal{Im}(X[k])&=& -\mathcal{Im}( X[-k]) \\
\end{eqnarray}
$$
où $^*$ représente le conjugué.

Autrement dit: 

* la partie réelle de $X[k]$ est **paire** (symmétrique par rapport à $k=0)$.
* la partie imaginaire de $X[k]$ est **impaire** .


(cf {cite}`oppenheim_1997` p.221; {cite}`oppenheim_2010` Tab. 8.1 p.634)
````
````{prf:proof}
Prendre la conjuguée de la définition de $X[k]$.
````

````{prf:example}
Voir l'example {prf:ref}`sfd-sinus` ci-dessus, avec le $\sin(\omega_0 n)$: 

  * la partie réelle est nulle, elle est bien paire.
  * la partie imaginaire de $X[k]$ est bien impaire.
````


````{prf:property}
**Reconstruction/approximation**

On peut reconstruire un signal $x[n]$ à partir des $X[k]$.

On peut **approximer** un signal $x[n]$ à partir d'une partie des $X[k]$.

(cf {cite}`oppenheim_1997` 3.106 p.219)
````
````{prf:remark}
**Différence** importante avec le cas en continu: on peut obtenir une reconstruction **exacte** d'un
signal non sinusoïdal, avec un nombre fini de coefficients.
````
````{prf:example}
A faire en TP.
````

````{prf:property}
**Produit, produit de Convolution**

Soient $x[n]$ et $y[n]$ deux suites périodiques de période $N$.
Alors la série de Fourier Discrète $Z[k]$ du produit $z[n]=x[n]y[n]$ sécrit:

$$
\begin{eqnarray}
x[n]y[n]  & \stackrel{SFD}{\longleftrightarrow}& Z[k] = \sum_{l \in \langle N \rangle} X[l]Y[k-l]
\end{eqnarray}
$$

Le terme $\sum_{l \in \langle N \rangle} X[k]Y[k-l]$ s'appelle un **produit de convolution**, on le verra de 
nouveau apparaître au chapitre {ref}`CM_TZ`.

(cf {cite}`oppenheim_1997` p.221)
````


````{prf:example}
SFD d'un **Dirac fréquentiel**: 

Voir TD.

(cf {cite}`oppenheim_2010`, Exemple 8.2)
````

````{prf:example}
**Linéarité**

Voir TD.

(cf {cite}`oppenheim_1997`, Exemple 3.1 p.216)
````


````{prf:example}
**Parseval**

Voir TD.
````



Bonus
-----

* la généralisation de la DSF pour des signaux non-périodiques à temps continu s'appelle la transformée de Fourier. Elle 
ne sera pas traitée en cours mais si le sujet vous intéresse, reportez-vous au chapitre {ref}`CM_Fourier_continu`.

* la généralisation de Série de Fourier pour un temps discret mais non périodique s'appelle DTFT (Discrete-Time
Fourier Transform), elle n'est pas au programme. 
Opp10 8.3 THE FOURIER TRANSFORM OF PERIODIC SIGNALS
    Example 8.6 Relationship Between the Fourier Series Coefﬁcients and the Fourier Transform of One Period

* la restriction de la DTFT à des fréquences discrètes s'appelle la DFT, elle n'est pas au programme.  
Opp10 8.5 FOURIER REPRESENTATION OF FINITE-DURATIONSEQUENCES: THE DFT



Exos TP
-----

Opp10 Exa 10.4 somme de 2 cos, $N=64$

idem avec  $N=128$

reconstruction willsky p.219

distorsion harmoniq + parseval: application plus facile avec Parseval discret

matlab+harmonic distorsion+fft: https://www.youtube.com/watch?v=Wtx8kyirG6U, https://fr.mathworks.com/videos/analyzing-power-quality-and-harmonic-distortion-93410.html

https://python-control.readthedocs.io/ ??

ajouter: matlab oppenheim companion [www](https://media.pearsoncmg.com/ph/esm/ecs_oppenheim_dtsp_3)
[lab0 2016](https://inst.eecs.berkeley.edu/~ee123/sp16/labs.html) [labs 2023](https://sites.google.com/berkeley.edu/ee123-sp23)

